%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Automatische Beweisverfahren}
Automatische Beweisverfahren im allgemeinen dienen der automatisierten Überprüfung von logischen Schlussfolgerungen. Diese Verfahren werden insbesondere in der Mathematik eingesetzt, um neue Beweise auf Korrektheit zu prüfen. Um einen Beweis zu prüfen, wird dieser Formal definiert und anschließen von einem Computer überprüft. Das folgende Kapitel stellt einige Beweisverfahren vor und zeigt Anwendungsgebiete dieser auf.

\section{Resolutionsverfahren}
Mit dem Resolutionsverfahren wird ähnlich dem Tableauxverfahren, aus der Verneinung einer logischen Formel ein Widerspruch abgeleitet. Es wird aus der Ausgangsformelmenge und der Annahmemenge eine sogenannte Resolvente abgeleitet, diese ist ebenfalls eine logische Formel. Die Resolvente hat die Eigenschaft einer notwendigen Bedingung für die Ausgangsformel. Das heißt die Ausgangsformel kann nur dann erfüllbar sein, wenn die Resolvente erfüllbar ist. Kann man also auf eine nicht erfüllbare (z.B. eine leere Formel) ableiten, hat man einen Widerspruch in der Ausgangsformel bewiesen. \cite{RN16}

Zur Ableitung einer Resolvente gibt es einige Regeln, welche hier nicht alle aufgeführt werden. Sei z.B. $\neg$A$\vee$K in der Ausgangsformelmenge und A die Annahme, so kann K als Resolvente abgeleitet werden. Im nächsten Schritt würde K als Element der Ausgangsformelmenge betrachtet werden und hieraus weitere Resolventen abgeleitet. \cite{RN16}

Dieses Verfahren hat starke Ähnlichkeiten zum Tableauxverfahren, verzichtet aber z.B. auf die Verzweigung der Beweissuche. Dies senkt die Laufzeitkomplexität und ist somit praktikabler für ein automatisches Beweisverfahren. Im Gegensatz zum Tableaux, kann einem Beweis allerdings weniger Intuitiv durch eine graphische Darstellung gefolgt werden.

Das grundlegende Verfahren ist momentan das Leistungsfähigste bekannte. Dies beweist der Theorembeweiser ``Vampire'', welcher der Gewinner der CADE ATP System Competition im Jahr 2019 (und den meisten Jahren zuvor) war. Dies ist ein jährlich abgehaltener Wettbewerb, bei dem Theorembeweiser auf ihre Leistungsfähigkeit im Bezug auf erfolgreich gelöste Probleme und Laufzeit verglichen werden. \cite{casc_atp_comp} Vampire basiert dabei auf einer Weiterentwicklung des Resolutionsverfahrens.

\section{Modell Eliminierung}
Die Modell Eliminierung ist ein von D.W. Loveland entwickeltes automatisches Beweisverfahren. Das Verfahren wird im folgenden kurz erklärt.

Sei $\overline{L}$ das Gegenteil von L, d.h. $\neg$L wenn L eine atomare Aussage und M wenn L=$\neg$M. Eine Kette ist eine Liste von A-literals und B-literals. B-literals sind dabei Elemente der Ausgangsformelmenge und A-literals davon abgeleitet. Ein A-literal wird durch rechteckige Klammern hervorgehoben. Des weiteren ist eine elementare Kette, eine Kette von B-literals. Und eine akzeptable Kette ist eine Kette die links mit einem B-literal beginnt. Die Modell Eliminierung wird nun durch 3 Operationen auf Ketten definiert. Ein gültiger Beweis der Ungültigkeit ist, wenn durch diese eine leere Kette erzeugt wird. \cite{model_elimination}

Die 3 Operationen sind:
\begin{itemize}
\item \textbf{Erweiterung}: Sei $\Gamma$ eine Menge von elementaren Ketten.

Sei LU eine akzeptable Kette wobei L das B-literal links in der Kette ist.

Sei V$\overline{L}$W$\in \Gamma$.

Die Kette VW[L]U wird durch Erweiterung der Kette LU mit $\Gamma$ erzeugt.

\item \textbf{Reduktion}: Sei LU[$\overline{L}$]V eine akzeptable Kette wobei L das B-literal ist.

Die Kette U[$\overline{L}$]V wird durch Reduktion der Kette erzeugt.

\item \textbf{Entfernung}: Sei [L]U eine Kette, beginnend mit einem A-literal [L].

Die Kette U wird durch Entfernung auf der Kette erzeugt.
\end{itemize}

Eine Ableitung ist nun wie folgt definiert. Sei $\Gamma$ eine Menge von elementaren Ketten, dann ist eine Ableitung von $\Gamma$ eine Sequenz von Ketten $C_{i}$ mit 1$\leq$i$\leq$n und $C_{1}\in \Gamma$. Für i von 1 bis n wird $C_{i+1}$ durch Erweiterung der Kette $C_{i}$ mit einer elementaren Kette von $\Gamma$, durch Reduktion von $C_{i}$ oder durch Entfernung auf $C_{i}$. Eine Kette ist von $\Gamma$ ableitbar, wenn eine Ableitung von $\Gamma$ existiert die mit dieser Kette endet. \cite{model_elimination}

Zum Beispiel aus der Menge \{$\neg$A, $\neg$B, A$\vee$B\}. Damit ist $\Gamma$=\{$\overline{A}$, $\overline{B}$, AB\}. $C_{1}$=$\overline{A}$
\begin{itemize}
\item \textbf{Erweiterung}: $C_{2}$=B[A]
\item \textbf{Erweiterung}: $C_{3}$=[A][$\overline{B}$]
\item \textbf{Entfernung}: $C_{4}$=[$\overline{B}$]
\item \textbf{Entfernung}: $C_{5}$=$\varnothing$
\end{itemize}
$C_{5}$ ist eine leere Kette die von $\Gamma$ abgeleitet wurde. Somit wurde die Ungültigkeit von $\Gamma$ durch Modell Eliminierung bewiesen.

Der Vorteil dieses Verfahrens, ist die sehr einfache Implementierbarkeit gegenüber anderer Beweisverfahren. Offensichtlich ist die graphische Verfolgbarkeit des Beweises hier aber auch nicht gegeben.

\section{Anwendung von automatischen Beweisverfahren}
Die hier vorgestellten und weitere Verfahren finden Anwendung in vielen Open Source und kommerziellen Projekten zur Überprüfung der Korrektheit von Mathematischen Schlussfolgerungen. Dies ist insbesondere wichtig in der Entwicklung von Mikroprozessoren. Firmen wie AMD und Intel verwenden automatische Beweisverfahren zur Verifizierung der Korrektheit von Division und anderen Operationen die ein Mikroprozessor ausführen kann.

Eine andere Anwendung ist die Überprüfung von mathematischen Beweisen. In der Praxis werden diese allerdings eher selten Formal definiert und von einem automatischen Beweiser überprüft, da dies mit einem enormen Aufwand verbunden ist. Heutige mathematische Publikationen strecken sich oft über hunderte Seiten und eine für einen automatischen Beweiser verständliche Version ist meist deutlich länger, da hier viele Details hinzugefügt werden müssen, die in Publikationen oft als bekannt angenommen werden. Es gibt allerdings Anstrengungen, die (subjektiv) 100 wichtigsten Mathematischen Theoreme zu formalisieren und von einem Computer überprüfen zu lassen. \cite{formalize_100_theorems} Zu den Theoremen gehören unter anderem der Satz des Pythagoras und Gödels Unvollständigkeitssatz. Die Überprüfung der Theoreme wird meist mit dem Programm \textit{HOL Light} durchgeführt. Wie der Name HOL (Higher Order Logic) bereits sagt, basiert dieser allerdings auf klassischer Logik höherer Ordnung, weshalb er nicht direkt mit den oben vorgestellten Verfahren verglichen werden kann.
